紐約時報：向習近平致敬的「習氏甲蟲」為何遭封殺？

北京——在顯微鏡下，這個以中國國家主席習近平的姓命名的小甲蟲看上去很兇，它有着黑色的、類似盔甲的外殼和珠子串似的觸角。

發現並命名了這個甲蟲新種的人是昆蟲研究者王成斌，他來自中國，目前在布拉格工作。對他來說，把甲蟲命名為Rhyzodiastes (Temoana) Xii的更重要原因是，這種甲蟲以朽木為食。王成斌在接受電話採訪時說，它的這個特點很適合習近平的形象，它的飲食習慣對所在環境的健康有多重要，習近平針對官員腐敗展開的運動對中國就有多重要。

「習主席也一樣。他在打擊腐敗。這非常重要，」32歲的王成斌說。他還說，去年發現了這個甲蟲後他特別興奮，以至於夜裡都無法入睡。他不僅把甲蟲以習氏來命名，還在中文名字中加了「狼」這個字。甲蟲的中文全名是「習氏狼條脊甲」，字面意思是「習姓狼脊椎甲殼」。（甲殼表明是甲蟲，具有堅硬的外殼，與蟑螂不同。）

王成斌以分類學名做出的表示似乎已激怒了警惕性很高的中國宣傳官員，他們很快就在被嚴格審查的中國互聯網上刪除了提到「習氏甲蟲」的內容。週二，在國內檢索這個甲蟲的名字得不到任何結果。在微博上搜索其中文名字得到的信息是：「由於相關法律和政策，無法顯示『習氏狼條脊甲』的檢索結果。」

儘管如此，在中國防火長城之外的互聯網上有許多有關的報導。這意味着越來越多的那些使用虛擬專用網路(VPN)的人能看到這個消息。

在接受採訪之前的電子郵件交流中，王成斌對國外新聞報導中有關他描述表示關注。這些報導稱他把習近平比作小昆蟲是「貶低」習近平。（這個甲蟲全長約為7毫米，習近平的身高約1米8。）
王成斌寫道，「他們對昆蟲學和分類學一無所知，完全不懂生物學名的意思！」

的確，一些中國人對可以用國家主席的名字來命名甲蟲的概念無法理解，傳統上，中國領導人是不能批評的，也不能接受任何可能被視為取笑的做法。
「未名空間」是一個設在美國的網站，在世界各地的華人中擁有不少讀者。週一，該網站甚至把這條新聞分在了「玩笑」類。

王成斌說，以知名人物命名新物種的做法在世界其他地方很普遍，他認為自己的做法並沒有錯。
習近平的名字以表示尊重的方式呈現，他說：「xii」是在代表習近平的「xi」後面加上了拉丁文中的「i」，用以顯示男性所有格。

為什麼不把它叫作「習近平」呢？
「在中文裡，對於這樣一個知名的人物，用全名顯得有些不尊重，」他說。「用姓就夠了。」
王成斌表示，最重要的是他想避開政治。「我對昆蟲很痴迷！」他在週二早些時候發來的郵件中寫道。「我喜歡昆蟲。我不想製造任何麻煩！」

「我熱愛習主席。因為有他，中國正變得更強大，」他說。就像主席一樣，「這種昆蟲十分罕見，在十次野外採集中，我一隻也沒見到過。」
王成斌其實算不上以政治領袖的名字給生物物種命名的第一人。就像未名空間上的一條帖子指出的，有一種加州活板門蛛就是以美國總統貝拉克·歐巴馬的名字命名，叫做Aptostichus barackobamai。還有一種已經滅絕的楔齒蜥被命名為Obamadon。納爾遜·曼德拉(Nelson Mandela)的名字不僅被用來命名一種海蛞蝓，還被用來命名它所在的整個屬和科，即Mandelia mirocornata，作為一種更大的榮譽。

在昆蟲界，還有以卡羅爾·沃伊蒂瓦(Karol Wojtyla)命名的Aegomorphus wojtylai，他更為人知的身份是教皇約翰·保羅二世(Pope John Paul II)。另有以美國前總統喬治·W·布希(George W. Bush)命名的Agathidium bushi。上世紀30年代，阿道夫·希特勒(Adolf Hitler)的名字也曾被用來命名生活在斯洛文尼亞洞穴內的一種盲蟲，即Anophthalmus hitleri。

這次用來表示敬意的行動始於去年，當時王成斌的一位同事在中國最南端的省份海南被森林覆蓋的高地中發現了好幾個昆蟲樣本。「他不研究甲蟲，他研究蟑螂，所以他就把這些樣本給了我，」王成斌說。

接下來，王成斌在他進行博士後研究的捷克生命科學大學(Czech University of Life Sciences)的實驗室內對這些新物種進行了仔細的研究。之後，他在《動物分類學》雜誌(Zootaxa)上發表了一篇論文，將這一發現獻給「中華人民共和國國家主席習近平博士，因為他的領導讓我們的祖國日益強大。」
中國的一位網民將一個國家的地位和科學發現命名的榮譽聯繫了起來。

「昆蟲研究跟國家強大真是有關係，」未名空間上的用戶echowuhao說道。此人指出，過去幾十年，主要是由外國人在確認和命名新昆蟲。

「我本科的時候學小強分類。中國解放前」——1949年共產黨革命——「小強的命名人以日本人為主，模式標本多在台灣大學。」1945年之前，台灣是日本的殖民地。「解放後以毛子為主，」echowuhao寫道。

但現在一切都變了。
「改開之後，自己人命名自己的小強才多起來，」echowuhao寫道。「昆蟲分類這種工作，絕對是有閑錢的國家才做得起。」

甴氏曱蟲

笑撚死 原來係奶共
不過點都好 再唔收收把口就等被抑鬱啦

奶共奶上腦，遲早被消失，雜種呢啲自信心為0嘅玻璃心，一定覺得佢係曲

黑警可唔可以叫甲蟲？